\chapter{Glossar}

\begin{description}
	
	\item[Asynchrone Kommunikation]
	Daten werden zeitlich versetzt gesendet bzw. empfangen.
	\item[Backend]
	Das Backend bezeichnet den Teil einer Anwendung, den der User nicht sehen kann und mit dem er nicht direkt interagieren kann, z.B. der Code zur Kommunikation mit einer Datenbank. 
	Backend-Entwicklung umfasst das Modellieren und Implementieren der Kernfunktionalität (der Logik) einer Anwendung, die wiederum vom Frontend der Anwendung genutzt wird.
	\item[Frontend]
	Das Frontend bezeichnet den Teil einer Anwendung, den der User sehen kann und mit dem er direkt interagieren kann, 
	z.B. die grafische Benutzeroberfläche oder die Kommandozeile.
	\item[ACID- Eigenschaften]
	ACID steht für Atomarität (Abgeschlossenheit), Konsistenzerhaltung, Isolation (Abgrenzung) und Dauerhaftigkeit. 
	Atomarität beschreibt, dass eine Transaktion entweder ganz oder gar nicht ausgeführt wird. 
	Konsistenzerhaltung bedeutet, dass die Datenbank von einem konsistenten in einen anderen konsistenten Zustand übergeht.
	Isolation grenzt nebenläufige Handlungen gegeneinander ab, dies wird oft über gewisse Sperrverfahren realisiert.
	Der Begriff Dauerhaftigkeit sagt aus, dass Daten nach dem erfolgreichen Abschluss einer Transaktion garantiert dauerhaft in der Datenbank gespeichert sind.
	\item[Client] %oder auch nur /bzw. mit Client-Server-Modell
	Programm, das auf einem Endgerät ausgeführt wird und mit einem Server kommuniziert und dessen Dienste nutzt.
	\item[Server]
	Ein Server stellt Funktionen (Dienstprogramme, Anwendungen, Daten, Netzwerkdienste und Ressourcen) bereit, auf welche ein Client zugreifen kann.
	\item[Git]
	Git ist ein verteiltes (nicht-lineares) Versionskontrollsystem, mit welchem man Änderungen während der Software - Entwicklung verfolgen kann.
	\item[Hashing] %siehe NF100
	Hashing beschreibt eine Transformation eines beliebig großen Datensatzes in eine Zeichenkette mit einer festen, kürzeren Länge, die den ursprünglichen Datesatz referenziert.
	Die Elemente des Datensatzes werden mit einer Hashfunktion erst einem Schlüssel und anschließend ihren Hashwerten zugeordnet, die auf bestimmte Weise ihre originalen Daten wiederspiegeln.
	So können einige Daten leicht verschlüsselt werden, da man erst die Hashfunktion zum entschlüsseln braucht.
	\item[HTTPS]% siehe NF210
	Hypertext Transfer Protocol Secure, oder kurz HTTPS ist ein Kommunikationsprotokoll im World Wide Web, welches Daten als Transportverschlüsselung abhörsicher überträgt.
	\item[Lokalisierung]
	Durch die Lokalisierung kann der gegenwärtige Standort des Rechners eines Nutzers durch Geo-Koordinaten ermittelt werden. Diese werden durch eingebaute GPS oder durch die IP-Adresse (ungenauer)
    erfasst. Somit kann der Standort eines Nutzers geteilt oder eingesehen werden.
    \item[Geo-Koordinaten]
    Man kann sich das Gradnetz der Erde als Koordinatensystem denken. Die Geo-Koordinaten bestehen dabei aus einem Breitengrad und einem Längengrad.
    Der Breitengrad wird vom Äquator aus gezählt. Die jeweiligen Pole (Nord- und Südpol) liegen bei $90^\circ$ Nord bzw $90^\circ$ Süd.
    Der Längengrad wird von einem willkürlich gewählten Nullmeridian - eine senkrecht zum Äquator steheneder Halbkreis, der zwischen Nord- und Südpol mit $0^\circ$ Längengrad verläuft - aus gezählt. Hierbei wird nach Osten und Westen jeweils maximal bis $180^\circ$ gezählt.
	\item[Mercure] %siehe Titel
	Mercure ist ein Protokoll, mit dem Datenaktualisierungen schnell, zuverlässig und batterieeffizient auf Webbrowser und andere HTTP-Clients übertragen werden können.
	\item[PostgreSQL] 	%eventuell auch "Datenbank" als solches neben PostgreSQL als DBS
    Bei PostgreSQL handelt es sich um eine Open-Source-Software. Es ist ein objektrelationales Datenbankmanagementsystem, welches die Sprache SQL nutzt und erweitert, um zusammen mit anderen Features komplizierte Daten-Workloads sicher
    zu speichern und zu skalieren. PostgreSQL hat einen sehr guten Ruf aufgrund seiner Architektur, Verlässlichkeit, Datenintegrität, Vielzahl an Features und Erweiterbarkeit. Es wird Fokus darauf gelegt Entwicklern bei der Entwicklung
    von Apps, Administratoren beim Schutz von Datenintegrität und jedem Nutzer beim Umgang mit beliebig großen Datensätzen zu helfen. Weiterhin werden auch Erweiterungen durch Dritthersteller angeboten, wie zum Beispiel PostGIS, was bei der
    Implementierung der Lokalisierung behilflich sein kann.

	\item[Rest-API] %eventuell auch noch API als  solches (siehe z.B. F14)
	REST-API steht für 'representational state transfer api'. 
	Darunter versteht man eine Programmierschnittstelle, die einen Ansatz für die Kommunikation zwischen Client und Server in einem Netzwerk beschreibt. 
	Dabei orientiert sie sich an den Paradigmen und Verhalten des World Wide Web. 
	Hierbei werden als Ansatz sechs Architekturprinzipien vorausgesetzt:


        \begin{itemize}
            \item[Client-Server-Modell:]
            Mit dem Client-Server-Modell, dass von REST verlangt wird, soll das Nutzerinterface von der Datenerhaltung getrennt gesehen werden.


            \item[Zustandslosigkeit:]
            Zustandslosigkeit bedeutet, dass alle wichtigen Informationen in jeder Anfrage an den Server und in jeder Antwort des Servers vorhanden sind.


            \item[Caching:]
            Die Zustandslosigkeit ermöglicht es dem Client bei identischen Anfragen auf gecachte (also gespeicherte) Server-Antworten zurückzugreifen.


            \item[Einheitliche Schnittstelle:]
            Um die Komplexität zu verringern, nutzen Dienste eine einheitliche und von den Diensten entkoppelte, standartisierte Schnittstelle. Die genaue Implementierung und das Format bzw. Protokoll sind allerdings nicht vorgegeben.


            \item[Layered System:]
            REST-APIs beruhen auf mehrschichtigen, hierarchischen Systemen. Hierbei hat aber jede Schicht nur Zugriff auf die jeweils direkt angrenzenden Schichten.


            \item[Code-On-Demand:]
            Diese Eigenschaft ist optional. Sie bedeutet, dass vom Client benötigter Code zur Ausführung von verschiedenen Aktionen erst bei Bedarf an ihn gesendet wird. (bspw. JavaScript bei HTTP-Anfragen)

        \end{itemize}

	\item[Synchrone Kommunikation]
	Daten werden zeitgleich gesendet bzw. empfangen.
	\item[Web-App]
	Eine Web-App ist ein Anwendungsprogramm, welches per Client-Server-Modell umgesetzt wird. Logik und Datenhaltung werden größtenteils auf dem Server ausgeführt, die Präsentation der Ergebnisse der Datenverarbeitung läuft üblicherweise im Webbrowser des Client-Rechners, welcher lediglich die Benutzerschnittstelle stellt. 
	\item[Symfony Framework]
	Symfony ist ein PHP basiertes Framework mit Fokus auf Web-Backends. Es vereinfacht und abstrahiert verschiedene wiederkehrende Aspekte wie zum Beispiel Routing, das Abspeichern von Daten in einer Datenbank (mittels Doctrine ORM) und Authentifizierung. Des Weiteren bietet Symfony Module zum (De-)Serialisieren von PHP Objekten in verschiedene Text-Repräsentationen wie beispielsweise XML oder JSON.
		%falls etwas zu trivial erscheint, dann könnt ihr es auch weglassen. Oder falls es zu trivial sein soll, könnt ihr noch ein paar Sachen dazu packen: wie z.B. Registrierung, Authentifizierung,Suchfunktion
	
	
\end{description}
